\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\begin{document}
\title{Faglig rapportering}
\author{David Tor Bonde}
\maketitle

D. 15. september 2014 startede jeg på ``MSc Financial Mathematics'', der er delt
mellem \emph{University of Edinburgh} (UoE) og \emph{Heriot-Watt University}
(HW). Som navnet antyder, består uddannelsen af både matematik og finans, hvor
jeg utvivlsomt er stærkest indenfor førstenævnte. Matematik-delen varetages
hovedsageligt af UoE, og tilsvarende står HW for finans-delen af min
uddannelse. Idet UoE ligger hid og HW, noget fjernere, did, giver arrengementet
anledning til en vis transport-tid. Dette, og naturligvis de noget skræmmende
finans-orienterede kurser på HW, giver mig et stærkere tilhørsforhold til UoE.

Mere end bare et tilhørsforhold, indbyder UoE også til en vis grad af
ærefrygt. Dette er stedet, hvor Charles Darwin studerede (omend skæbnen ville,
at han hurtigt blev ekspederet), stedet der eftersigende ikke lod Albert
Einstein gennem nåleøjet, og stedet Thomas Jefferson anbefalede sin
svigersøn. Til listen føjes i øvrigt matematikere som Tomas Bayes og Colin
Maclaurin, samt, noget nyligere, fysikeren Peter Higgs, der har lagt navn til en
velkendt og noget eftersøgt partikel.

Jeg har taget mange matematik-kurser, i min tid på Aarhus Universitet. Og hvor
interessante de end har været, har få været med så klart formål og retning, som
de kurser jeg de sidste par måneder har taget ved UoE. Specielt må nævnes kurset
\emph{Discrete-Time Finance}, der med elegance har introduceret risiko-neutral
prisfastsættelse, og præcis hvad dertil skal bruges af matematik - hverken mere,
eller mindre. Underviseren, Professor Sotirios Sabanis, er ansvarlig for mit
program, og må derfor naturligvis antages om nogen at kunne have målet for
øje. Det til trods har kursets klare retning, og de fremhævede paralleller mellem
matematikken og de grundlæggende finansielle begreber, været forbavsende og
forfriskende.

Kurset \emph{Stochastic Analysis in Finance} har tillige vist den
sandsynlighedsteoretiske verden fra sin absolut bedste side. Ikke mindst grundet
levering af Professor Istv\'an Gy\"ongy, der af mine medstuderende og jeg er
dømt til årets underviser. Fra første undervisningsgang var det klart, at manden
er i en kategori for sig. Han ankommer altid, optimalt, på klokkeslættet, og
rammer tavlen med kridtet før hånden slipper dørhåndtaget, og for længst, på en
nærmest Paul Erd\"os-karikeret fa\c con, startet med ``So let us consider a
filtered probability space ...'' Givetvis ville vi alle have vores særheder,
hvis vi kom fra samme linje af genier. Igennem sin vejleder, dennes vejleder og
så fremdeles, nedstammer Gy\"ongy fra matematikere som Kolmogorov, Weierstrass
og Gauss. Vi taler altså her om lidt af en superstar.

Foruden de prisværdige kurser og undervisere, sørger universitetet også for at
vi finder vores vej ud i industrien, og gør os bemærkede. Eksempelvis blev vi
for nyligt inviteret til den af UoE afholdte \emph{Actuarial Teachers and
  Researchers Conference 2014}, der bl.a. bød på et seminar med titlen
``Multi-population Mortality Modelling: A Danish Case Study''. Hvor glædeligt
jeg end havde lagt øre til et oplæg om sansynligheden for min egen snarlige
bortgang, havde jeg desværre en eksamen den dag, og var forhindret i at deltage.

Gennem mit første semester har jeg lært både det helt basale om finansielle
markeder, derivater samt hvordan abstrakte, målteoretiske begreber som
sigma-algebraer og den Radon-Nikydom afledte spiller en helt central rolle i
modellering og prisfastsættelse af blandt andet føromtalte derivater. Alt dette
er et frisk pust, efter seks år med udelukkende abstrakt matematik på
universitetet i Danmark.

I begge semestre har jeg desuden også de obligatoriske ``special topics'', der
er til for at give os et indblik i både hvor henholdsvis forskningen og
industrien fokuserer. Dette består af en fremlægning og en opgave, der hver
omhandler et selvvalgt emne. I første semester stod valget mellem en række
emner, der alle havde det til fælles, at de var linket til nyere forskning. I
andet semester vil emnerne være bestemt af tilknyttede virksomheder, og vil
dermed give os et værdifuldt blik på virkeligheden.

Således fik jeg i mit ene emne lov til at gå i dybden med stokastiske
volatilitetsmodeller der, som vi alle ved, inducerer et ufuldstændingt marked
uden entydigt risiko-neutralt mål, og hvad dét involverer af problemer for
prisfastsættelsen. Slutteligt anvendte jeg opnåede resultater til simulering og
prisfastsættelse af europæiske optioner, og formåede altså for første gang at
bruge min viden og mit matematiske værktøjsbælte til noget praktisk. Heureka!

I mit andet emne brugte jeg blandt andet Markov kæder til at bestemme
sandsynligheder for nedgraderinger i kreditværdighed, samt diskuterede hvordan
det bruges i bestemmelse af bankers kreditrisiko og hvorfor kravet om at gøre
dette er opstået efter finanskrisen.
\end{document}
